Структурно модель интеллектуальной образовательной экосистемы можно представить следующим образом:

\begin{equation}
    IEE = \langle U, V, SP, S, C, \preceq_s, SV, SC, UC, UV\rangle 
\end{equation}
где $U$ -- множество пользователей системы, $V$ -- множество вакансий, $SP$ -- множество специальностей подготовки, $S$ -- множество компетенций, $C$ -- множество дистанционных курсов, $\preceq_s$ -- бинарное отношение, определяющее взаимосвязь навыков; $SV$ - многозначная функция, связывающая множества $S$ и $V$; $SC$ - многозначная функция, связывающая множества $S$ и $C$; $UV$ - матрица пользовательских взаимодействий с курсами, $UC$ - матрица пользовательских взаимодействий с вакансиями.

Задача поиска оптимального пути изучения дисциплин и компетенций сводится к задаче поиска кратчайших путей на взвешенном ациклическом ориентированном графе $DACG(u,sp)$ (рисунок \ref{fig:deps_example}) между заданными множествами начальных и конечных вершин.
Также это упрощает генерацию возможных кандидатов в задаче построения рекомендаций
% Использование графа $DACG$ позволяет значительно упростить генерацию возможных кандидатов в задаче построения рекомендаций.
% В интеллектуальной образовательной экосистеме можно выделить следующие задачи:
% \begin{itemize}
%     \item какие компетенции необходимо изучать;
%     \item какие дистанционные курсы способны помочь изучить необходимые компетенции;
%     \item какие вакансии доступны пользователю.
% \end{itemize}

\begin{figure}[ht]
    \tiny
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
            > = angle 60, % arrow head style
            shorten > = 1pt, % don't touch arrow head to node
            auto=center,
            node distance = 2.5cm, % distance between nodes
            semithick % line style
        ]

        \tikzstyle{every state}=[
            draw = black,
            thick,
            fill = white,
            minimum size = 4mm
        ]
        
        \node[state] (c1) {$s_1$};
        \node[state] (c2) [below of=c1] {$s_2$};
        \node[state] (c3) at (2.5,1) {$s_3$};
        
        \node[state] (c4) [right of=c1] {$s_4$};
        \node[state] (c5) at (2.5,-1) {$s_5$};
        \node[state] (c6) [right of=c2] {$s_6$};
        \node[state] (c7) [right of=c6] {$s_7$};
        \node[state] (c8) [above right of=c7] {$s_8$};
        \node[state] (c9) [right of=c8] {$s_9$};
        \node[state] (ca) [above right of=c9] {$s_{10}$};
        \node[state] (cb) [below right of=c9] {$s_{11}$};
        \draw[->] (c4) to (c1);
        \draw[->] (c3) to (c1);
        \draw[->] (c5) to (c1);
        
        \draw[->] (c6) to (c2);
        \draw[->] (c7) to (c6);
        
        \draw[->] (c8) to (c7);
        \draw[->] (c8) to (c3);
        \draw[->] (c8) to (c4);
        \draw[->] (c9) to (c8);
        \draw[->] (ca) to (c9);
        \draw[->] (cb) to (c9);
        
        % c_1
        \draw [dashed,rounded corners](-0.8,-1.5) rectangle (5.5, 2);
        \node at (1, 1.6) [above=0mm, right=0mm] {$c_1$};
        
        % c_2
        \draw [dashed,rounded corners](-0.8,-3.5) rectangle (5.5, -1.7);
        \node at (1, -3.1) [above=0mm, right=0mm] {$c_2$};
        
        % c_3
        \draw [dashed,rounded corners](5.8,-3.5) rectangle (12, 2);
        \node at (6, -3.1) [above=0mm, right=0mm] {$c_3$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример графа компетенций $DACG$ и их взаимосвязь с дисциплинами}
    \label{fig:deps_example}
\end{figure}{}

Наиболее актуальные вакансии $v^*$ на текущий момент времени $t$ для заданной дисциплины $с$ можно следующим образом:
\begin{equation}
    v^*(c, t) =  \argmax_v U(c, v) \forall v \in CV(c, t)
\end{equation}
где $U(c,v)$ - функция оценки кандидатов, реализованная с помощью модели построения рекомендаций.
% Функция оценки кандидатов $U(c, v)$ может быть реализована как с использованием методов анализа контента, так и с использованием методов коллаборативной фильтрации.

Методы классификации используются для автоматизированного определения множеств $SV$ и $CV$.

\subsection{Анализ моделей определения возможных компетенций для вакансий и образовательных ресурсов}
Исходная задача сводится к задаче многотемной классификации текстовых данных.
В качестве основных признаков используются текстовые данные вакансии или курса, в частности, заголовок и описание.

% Так как нейросеть не может работать с текстовыми данными напрямую, то нужно составить словарь всех слов, заменить каждое слово на число — уникальный номер слова в словаре, а также выровнять длину каждого текста до нужного размера, обычно для этого берется максимальная длина одного элемента входных данных.
% Далее на представленных данных применяется любой алгоритм классификации.

Для решения поставленной выше задачи преобразования текста в числовые вектора, подходящие для обучения классификатора, использовался специальный класс \textit{Tokenizer} из фреймворка \textit{Keras}.
% Применяя полученный словарь на предварительно обработанных данных, были сформированы числовые вектора.

Полученные числовые вектора -- разной размерности, поэтому одним из гиперпараметров модели является максимальную длина входящего текста.

Полученный датасет разбивается при помощи функции \textit{train\_test\_split} из библиотеки \textit{sklearn} на обучающее и тестовое подмножество. 
% При этом данная функция производит перемешивание данных, таким образом, как в обучающем, так и в тестовом наборах присутствуют данные всех классов.

Так как векторы чисел -- разной размерности, необходимо привести их к одному виду.
Для этого выбирается нужная длина вектора, все вектора меньшей длины -- дополняются нулевыми значениями, все вектора большей длины -- обрезаются.

Распределение количества указания соответствующих меток классов и распределение количества меток классов в одной вакансии показано на рисунке \ref{skill_distribution_pervacancy}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{skill_distribution_all}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{skill_distribution_pervacancy}
    \caption{Распределение количества указания соответствующих меток классов и распределение количества меток классов в одной вакансии} \label{skill_distribution_pervacancy}
\end{figure}

% \addimghere{skill_distribution_all}{0.5}{Распределение количества указания меток классов}{skill_distribution_all}
% \addimghere{skill_distribution_pervacancy}{0.5}{Распределение количества меток классов в одной вакансии}{skill_distribution_pervacancy}

% Исходя из рисунков \ref{skill_distribution_all} и \ref{skill_distribution_pervacancy}, можно сделать вывод, что набор данных даже после ручной обработки является крайне несбалансированным. 
Для использования датасета были использованы следующие подходы для обработки несбалансированных данных:
\begin{enumerate}
    \item выбор тех компетенций, которые покрывают более 99\% вакансий;
    \item кодирование наборов компетенций для каждой вакансии в виде двоичного вектора с помощью \textit{MultiLabelBinarizer};
    \item использование подхода Problem Transformation, в частности, метода Label Powerset, когда каждая уникальная комбинация классов кодируется, таким образом задача сводится к задаче многоклассовой классификации.
\end{enumerate}

% Так как данные несбалансированные, то в качестве метрики не используется метрика \textit{аccuracy} -- процент верного распознавания. 
Допустимой метрикой в задаче классификации текстов с учётом несбалансированного набора данных является метрика \textit{F1}.
\begin{equation}
    \begin{split}
    % Accuracy = \frac{TP+TN}{TP+TN+FP+FN} \\
    % Precision = \frac{TP}{TP+FP} \\
    % Recall = \frac{TP}{TP+FN} \\
    F1 = \frac{2*Precision*Recall}{Precision+Recall} = \frac{2*TP}{2*TP+FP+FN} 
    \end{split}
\end{equation}

Для построения классификатора компетенций для вакансий и курсов использовались нейросетевые методов машинного обучения, в частности, рекуррентные сети Long-Short Term Memory (LSTM), сверточные сети (Convolutional Neural Network, CNN) и наиболее современный подход с применением архитектуры BERT.

Для реализации нейросетей на практике использовался фреймворк \textit{Keras}.
% \textit{Keras} — высокоуровневый фреймворк, работающий поверх \textit{TensorFlow}, позволяющий решать большое количество рутинных задач текстовой классификации, например, преобразование текста в числовые последовательности для анализа и быстрое моделирование нейронных сетей для машинного обучения.
Для имплементации LSTM и CNN сети обучались с нуля, а в методе с использованием архитектуры BERT использовался подход \textit{fine-tuning}.

Архитектура LSTM представлена на рисунке \ref{nn_lstm}.
Архитектура CNN представлена на рисунке \ref{nn_cnn}.
Архитектура BERT представлена на рисунке \ref{nn_bert}.

\addimghere{nn_lstm}{0.6}{Архитектура сети LSTM}{nn_lstm}
\addimghere{nn_cnn}{0.5}{Архитектура сети CNN}{nn_cnn}
\addimghere{nn_bert}{0.5}{Архитектура сети BERT}{nn_bert}

Сравнение классификаторов по метрике F1 представлено в таблице \ref{classifier_comparison}.

\begin{table}[h]
    \small
    \caption{Сравнительная характеристика алгоритмов классификации}\label{classifier_comparison}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|} 
    \hline
    Используемый метод & F1      \\ 
    \hline
    SGD                & 0,4194  \\ 
    \hline
    LSTM               & 0,5735  \\ 
    \hline
    CNN                & 0,6221  \\ 
    \hline
    BERT               & 0,7454  \\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}

Таким образом, наиболее эффективным и точным классификатором является классификатор на основе архитектуры BERT.

\subsection{Анализ моделей рекомендательной системы вакансий и образовательных ресурсов}
В рамках исследования возможного способа ранжирования кандидатов использовались следующие алгоритмы:
\begin{itemize}
    \item SVD;
    \item метод коллаборативной фильтрации (CF);
    \item метод фильтрации на основе контента (CBF);
    \item гибридный метод, объединяющий CF и CBF;
    \item гибридный метод, использующий теорию графов для генерации элементов-кандидатов.
\end{itemize}
В качестве основной метрики сходства было использовано косинусное расстояние:
\begin{equation}
    cos(u, v) = \dfrac {u \cdot v} {\left\| u\right\| _{2}\left\| v\right\| _{2}} 
\end{equation}
В качестве метрик для оценки работы моделей рекомендательных систем были использованы RMSE и MAE:
\begin{equation}
    \text{RMSE}(y, \hat{y}) = \sqrt{\frac{\sum_{i=0}^{N - 1} (y_i - \hat{y}_i)^2}{N}}
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{MAE}(y, \hat{y}) = \frac{ \sum_{i=0}^{N - 1} |y_i - \hat{y}_i| }{N}
\end{equation}
Сравнение метрик моделей представлено на рисунке \ref{recommendation_comparison}.
Пример работы наилучшей модели представлен на рисунке \ref{recommendation_examples}.

\addimghere{recommendation_comparison}{0.6}{Сравнение метрик моделей рекомендательной системы}{recommendation_comparison}
\addimghere{recommendation_examples}{0.7}{Пример работы модели рекомендательной системы}{recommendation_examples}
